\chapter{Plantilla de validacion interna y casos revisables}
\label{cap:anexod}

\section*{D.1. Finalidad del anexo}

Este anexo documenta el instrumento de validacion interna utilizado para revisar
recomendaciones de prioridad P1--P4 sobre casos reales del Registro 112 Castilla y Leon.
Su funcion es cerrar el bucle humano del sistema: no basta con reportar metricas
automaticas, sino que los casos de riesgo y las discrepancias deben poder revisarse,
justificarse y registrarse de forma trazable.

La validacion descrita aqui no sustituye a una validacion externa con operadores del
112. Es una revision academica interna, adecuada para el alcance v0.1.0, que permite
detectar patrones de error, comprobar la comprensibilidad de las evidencias mostradas y
preparar una futura evaluacion operativa.

\section*{D.2. Muestra de revision}

La muestra se genera mediante \texttt{scripts/build\_internal\_validation\_sample.py}.
El artefacto principal es
\texttt{resources/internal\_validation/casos\_revision\_v0.1.0.csv}, acompa\~nado por
un resumen en \texttt{casos\_revision\_v0.1.0.md}. La seleccion combina dos criterios:

\begin{itemize}
    \item inclusion de los 59 falsos negativos P1 detectados en el test estratificado;
    \item inclusion de una muestra equilibrada adicional de 60 casos, con 15 casos por
    clase P1, P2, P3 y P4.
\end{itemize}

El total resultante es de 119 casos revisables. Esta cifra cubre el minimo de 30 casos
exigido para la validacion interna y deja preparada una base superior a 100 casos para
la evaluacion de fidelidad de explicaciones de T113. En v0.1.0 esta evaluacion se
ejecuta con un juez determinista offline sobre explicaciones de Capa 3 en modo
degradado.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Composicion de la muestra de validacion interna}
\label{tab:anexod-muestra}
\small
\begin{tabular}{|l|r|}
\hline
\textbf{Tipo de caso} & \textbf{Numero de casos} \\ \hline
Falsos negativos P1 & 59 \\ \hline
Muestra equilibrada P1 & 15 \\ \hline
Muestra equilibrada P2 & 15 \\ \hline
Muestra equilibrada P3 & 15 \\ \hline
Muestra equilibrada P4 & 15 \\ \hline
\textbf{Total} & \textbf{119} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section*{D.3. Plantilla de revision humana}

Cada fila del fichero de validacion representa un caso revisable. La plantilla incluye
identificacion, referencia academica, prediccion del sistema, evidencias mostradas y
campos reservados para la decision humana.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Campos principales de la plantilla de revision}
\label{tab:anexod-plantilla}
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{3.5cm}|X|}
\hline
\textbf{Campo} & \textbf{Funcion} \\ \hline
\texttt{case\_id} & Identificador interno de revision, con formato REV-NNN \\ \hline
\texttt{sample\_type} & Tipo de seleccion: falso negativo P1 o muestra equilibrada \\ \hline
\texttt{incident\_id} & Identificador trazable del Registro 112 CyL \\ \hline
\texttt{texto\_operativo} & Texto minimizado del incidente, usado para revisar la decision \\ \hline
\texttt{weak\_label\_p1p4} & Etiqueta academica generada por supervision debil \\ \hline
\texttt{recomendacion\_sistema} & Prioridad P1--P4 recomendada por RuleFit-lite \\ \hline
\texttt{prob\_p1}--\texttt{prob\_p4} & Distribucion de probabilidad normalizada \\ \hline
\texttt{agreement\_score} & Acuerdo local entre fuentes debiles \\ \hline
\texttt{reglas\_o\_senales\_mostradas} & Se\~nales activas y reglas principales de la clase predicha \\ \hline
\texttt{explanation\_context} & Contexto estructurado de explicacion: prioridad, margen, evidencias y avisos usados por Capa 3 \\ \hline
\texttt{accion\_revisor} & Aceptar, modificar o rechazar la recomendacion \\ \hline
\texttt{prioridad\_asignada\_revisor} & Prioridad final asignada por el revisor interno \\ \hline
\texttt{motivo\_divergencia} & Justificacion obligatoria si se modifica o rechaza \\ \hline
\texttt{auditoria\_especial} & Marca casos que requieren revision prioritaria \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

\section*{D.4. Casos reales seleccionados}

La Tabla~\ref{tab:anexod-casos} muestra una muestra compacta de casos incluidos en el
CSV. Los casos REV-061--REV-068 son falsos negativos P1 y, por tanto, tienen prioridad
de revision.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Ejemplos de casos reales seleccionados para validacion}
\label{tab:anexod-casos}
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|l|l|l|r|l|l|}
\hline
\textbf{Caso} & \textbf{Tipo} & \textbf{Incidente} & \textbf{Weak label} & \textbf{Sistema} & \textbf{Conf.} & \textbf{Categoria} \\ \hline
REV-001 & Equilibrado P1 & 1241431594407 & P1 & P1 & 1.000000 & trafico \\ \hline
REV-016 & Equilibrado P2 & 1264142203135 & P2 & P2 & 0.673363 & sanitario \\ \hline
REV-031 & Equilibrado P3 & 1284166925456 & P3 & P3 & 0.943535 & sanitario \\ \hline
REV-046 & Equilibrado P4 & 1270383505564 & P4 & P4 & 0.969164 & sanitario \\ \hline
REV-061 & FN P1 & 1223038406360 & P1 & P3 & 0.943535 & sanitario \\ \hline
REV-062 & FN P1 & 1230985085280 & P1 & P2 & 0.995748 & sanitario \\ \hline
REV-064 & FN P1 critico & 1255644701359 & P1 & P4 & 0.985624 & sanitario \\ \hline
REV-068 & FN P1 critico & 1279887542362 & P1 & P4 & 0.985624 & sanitario \\ \hline
REV-069 & FN P1 critico & 1284166596701 & P1 & P4 & 0.985624 & sanitario \\ \hline
REV-080 & FN P1 critico & 1284268940694 & P1 & P4 & 0.857180 & sanitario \\ \hline
REV-098 & FN P1 critico & 1284746951651 & P1 & P4 & 0.985624 & sanitario \\ \hline
REV-118 & FN P1 critico & 1285206245620 & P1 & P4 & 0.985624 & sanitario \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section*{D.5. Procedimiento de revision}

Cada autor revisa de forma independiente los casos asignados, consultando el texto
operativo, la etiqueta debil, la recomendacion del sistema, las probabilidades, las
se\~nales activadas y, cuando este disponible, la explicacion normativa de Capa 3. La
decision se registra en tres valores posibles:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Aceptar}: la recomendacion del sistema se considera adecuada.
    \item \textbf{Modificar}: el revisor asigna otra prioridad P1--P4 y justifica el
    cambio.
    \item \textbf{Rechazar}: el caso revela una recomendacion no util o evidencia
    insuficiente para sostenerla.
\end{itemize}

Las divergencias de dos o mas niveles se marcan como auditoria especial. En particular,
los casos P1 clasificados como P3 o P4 deben analizarse antes de congelar el modelo,
porque representan infraestimaciones relevantes. En la version evaluada aparecen 7
casos P1--P4, que requieren especial atencion por representar infrapriorizaciones
criticas. Su analisis debe comprobar si el error procede de la guia de etiquetado, de
una extraccion incompleta de senales, de la ponderacion del modelo o de una falta de
evidencia explicita en el texto operativo.

\section*{D.6. Evaluacion exploratoria del MVP con participantes externos}

Ademas de la revision interna de casos, se realizo una evaluacion exploratoria del MVP
con nueve participantes externos. La prueba se distribuyo mediante un enlace de acceso
al prototipo preparado en Google Colab y se acompano de un cuestionario estructurado. La
finalidad fue valorar comprensibilidad, utilidad percibida, confianza, trazabilidad y
claridad de la supervision humana, no validar el sistema para uso operativo real.

Para preservar la privacidad, no se recogen nombres, unidades concretas ni datos
personales. Cada participante se identifica mediante un codigo A1--C3 y una descripcion
funcional suficiente para interpretar su aportacion. La Tabla~\ref{tab:anexod-participantes}
resume la composicion de la muestra.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Perfiles participantes en la evaluacion exploratoria del MVP}
\label{tab:anexod-participantes}
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{0.9cm}|p{3.2cm}|X|p{3.9cm}|}
\hline
\textbf{Codigo} & \textbf{Grupo} & \textbf{Perfil funcional} & \textbf{Rol en la evaluacion} \\ \hline
A1 & PM/CIS/emergencias & Perfil de transmisiones, comunicaciones y sistemas CIS con experiencia en coordinacion de puestos de mando. & Coherencia operativa, flujo de informacion y trazabilidad. \\ \hline
A2 & PM/CIS/emergencias & Perfil vinculado al montaje de puestos de mando en emergencias. & Utilidad en contexto de emergencia y claridad de prioridad critica. \\ \hline
A3 & PM/CIS/emergencias & Perfil de informatica y redes en puestos de mando. & Trazabilidad tecnica, continuidad y comprension del sistema. \\ \hline
B1 & Tecnico IA & Tecnico de telecomunicaciones radio, usuario habitual de IA. & Claridad tecnica y utilidad en comunicaciones radio. \\ \hline
B2 & Tecnico IA & Tecnico de telecomunicaciones satelite, usuario habitual de IA. & Claridad en conectividad y sistemas distribuidos. \\ \hline
B3 & Tecnico IA & Ingeniero informatico y desarrollador, usuario habitual de IA. & Arquitectura, separacion de capas y reproducibilidad. \\ \hline
C1 & No especializado IA & Tecnico de montaje de puestos de mando, sin uso tecnico habitual de IA. & Comprension desde perfil tecnico no IA. \\ \hline
C2 & No especializado IA & Usuario no tecnico, sin uso habitual de IA. & Comprensibilidad general. \\ \hline
C3 & No especializado IA & Perfil de seguridad publica, usuario no tecnico de IA. & Percepcion desde seguridad publica y supervision humana. \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

La Tabla~\ref{tab:anexod-comentarios} sintetiza los temas recurrentes detectados en las
respuestas abiertas. Estos comentarios se usan como orientacion cualitativa para mejorar
la interfaz y la explicacion, no como evidencia estadistica generalizable.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Temas recurrentes en los comentarios abiertos}
\label{tab:anexod-comentarios}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{4cm}|X|}
\hline
\textbf{Tema identificado} & \textbf{Interpretacion} \\ \hline
Valor de la trazabilidad & Varios participantes destacaron la utilidad de registrar prioridad, explicacion y decision humana. \\ \hline
Claridad de prioridad critica & Los perfiles operativos valoraron que los casos P1 mostrasen senales criticas visibles. \\ \hline
Necesidad de lenguaje menos tecnico & Los usuarios no especializados indicaron dificultad para interpretar probabilidades, reglas o senales. \\ \hline
Separacion modelo-explicacion & Los usuarios tecnicos de IA pidieron distinguir claramente que parte prioriza, que parte explica y que parte registra. \\ \hline
Supervision humana & Los tres grupos valoraron positivamente que el sistema no decida de forma autonoma y que la persona mantenga la decision final. \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

\section*{D.7. Limitaciones}

La muestra procede de etiquetas academicas generadas por supervision debil. Por tanto,
la revision interna puede detectar incoherencias del sistema o de la propia etiqueta,
pero no certifica validez operativa. La validacion externa con personal del 112 sigue
siendo una linea prioritaria de trabajo futuro.

La evaluacion exploratoria del MVP comparte esta prudencia metodologica. Aunque los
perfiles participantes aportan perspectivas utiles sobre puestos de mando, comunicaciones
criticas, IA y comprensibilidad general, el tamano muestral es reducido y no permite
extraer conclusiones estadisticamente generalizables. Por ello, sus resultados se
interpretan como evidencia preliminar de aceptacion, claridad y utilidad percibida.
