\chapter{Guia de etiquetado P1--P4}
\label{cap:anexoc}

Este anexo expone de forma pormenorizada las directrices metodológicas utilizadas para la asignación de los niveles de prioridad P1--P4. A través de este manual conceptual, se establecen los límites de cada categoría y se definen las heurísticas de acuerdo aplicadas a las etiquetas. Con este protocolo se busca consolidar un criterio homogéneo que guíe tanto el etiquetado probabilístico como la revisión manual.

\section*{C.1. Finalidad del anexo}

Este anexo documenta la guia usada para construir la etiqueta academica P1--P4 mediante
supervision debil. La guia no pretende reemplazar una prioridad oficial del 112, porque
el Registro 112 Castilla y Leon no contiene dicha etiqueta. Su funcion es definir un
criterio reproducible para entrenar, comparar y evaluar la Capa 2 dentro del alcance
academico del TFM.

La versión operativa se corresponde con el archivo \texttt{resources/labeling\_guide\_p1p4.md} y con la decisión metodológica de tratar P1--P4 como escala académica, no jurídica ni institucional. Dicha guía detalla los ejemplos de incidentes y las palabras clave asignadas a cada prioridad. A través de este documento, el equipo unifica criterios de etiquetado manual y automático.

La guia P1--P4 constituye la fuente metodologica de la supervision debil empleada en el
prototipo. Su finalidad es generar una etiqueta academica reproducible para
entrenamiento y evaluacion, no sustituir el criterio operativo del 112 ni definir una
prioridad oficial. La revision humana posterior se documenta en el
Anexo~\ref{cap:anexod}.

\section*{C.2. Principios generales}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Momento de primera decision.} La etiqueta debe reflejar la urgencia
    con la informacion disponible al inicio, no con el desenlace final del incidente.
    \item \textbf{Prioridad como urgencia relativa.} P1--P4 ordena necesidad de
    atencion temprana; no equivale a declaracion formal de situacion operativa.
    \item \textbf{Precaucion razonable.} Ante informacion incompleta, se evita tanto
    minimizar señales críticas como asumir siempre el peor caso.
    \item \textbf{Trazabilidad.} Toda etiqueta debe poder vincularse a texto,
    categoria, senales, variables o reglas.
    \item \textbf{Independencia anti-\textit{leakage}.} No se usan medios movilizados,
    pacientes atendidos, cierre ni informacion posterior para etiquetar la primera
    decision.
\end{enumerate}

\section*{C.3. Definicion de niveles}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Definicion academica de prioridades P1--P4}
\label{tab:anexoc-prioridades}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{1.0cm}|p{2.5cm}|X|X|}
\hline
\textbf{Nivel} & \textbf{Nombre} & \textbf{Criterio operativo} & \textbf{Ejemplos de senales} \\ \hline
P1 & Critica & Riesgo vital confirmado o altamente probable, fallecido, atrapamiento grave, multiples victimas o evolucion potencialmente critica. & fallecido, inconsciente, herido grave, atrapado critico, intoxicacion grave \\ \hline
P2 & Alta & Gravedad relevante o potencial de escalado sin riesgo vital inmediato confirmado. Requiere atencion rapida y seguimiento. & herido, atrapado no critico, incendio en vivienda, rescate, varias llamadas \\ \hline
P3 & Media & Incidente que requiere gestión activa, pero sin señales claras de riesgo vital ni escalado alto. & accidente leve, incendio contenido, incidencia viaria, meteo limitada \\ \hline
P4 & Baja & Consulta, incidencia menor, asistencia diferible o caso sin urgencia operativa aparente. & consulta, informacion, incidencia tecnica menor, sin senales criticas \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

\section*{C.4. Reglas de etiquetado}

Las reglas siguientes orientan la asignación académica. No se presentan como reglas oficiales del 112, sino como criterios reproducibles para la supervisión débil. Este conjunto de heurísticas inicializa el cálculo probabilístico del agregador de votos. Con ello se reduce la variabilidad subjetiva de los anotadores automáticos.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Reglas principales para etiquetado debil}
\label{tab:anexoc-reglas}
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{2.8cm}|p{1.2cm}|X|}
\hline
\textbf{Regla} & \textbf{Nivel minimo} & \textbf{Criterio} \\ \hline
R-P1-FALLECIDO & P1 & El texto menciona fallecido, muerto, cadaver o equivalente. \\ \hline
R-P1-RIESGO-VITAL & P1 & Riesgo vital textual, inconsciencia, parada, herido muy grave o situacion critica. \\ \hline
R-P1-ATRAPADO-CRITICO & P1 & Atrapamiento con indicios de gravedad, rescate urgente o imposibilidad de salida. \\ \hline
R-P2-HERIDO-GRAVE & P2 & Herido grave sin confirmacion suficiente para P1. \\ \hline
R-P2-INTOXICACION & P2 & Intoxicacion, humo o exposicion a sustancias con posible afectacion personal. \\ \hline
R-P2-INCENDIO-HABITADO & P2 & Incendio en vivienda, edificio, local habitado o entorno con personas expuestas. \\ \hline
R-P2-RESCATE & P2 & Rescate o salvamento sin señal P1 confirmada. \\ \hline
R-P3-TRAFICO & P3 & Accidente de tráfico sin señales críticas ni heridos graves. \\ \hline
R-P3-INCENDIO-SIN-VICTIMAS & P3 & Incendio sin victimas ni atrapados descritos. \\ \hline
R-P4-SIN-URGENCIA & P4 & Consulta, informacion o incidencia menor sin senales operativas de gravedad. \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

\section*{C.5. Resolucion de conflictos}

Cuando varias senales sugieren prioridades diferentes, se aplica la prioridad mas alta
compatible con la informacion inicial. La incertidumbre no debe rebajar una prioridad:
debe reflejarse como menor confianza o como caso para revision humana. Si la evidencia
solo permite una lectura ambigua entre dos niveles, se selecciona el nivel superior
cuando existan senales de personas afectadas, vulnerabilidad o posible escalado.

Los conflictos mas relevantes son:

\begin{itemize}
    \item \textbf{P1/P2}: se decide por la presencia de riesgo vital, fallecido,
    atrapamiento critico o gravedad personal extrema.
    \item \textbf{P2/P3}: se decide por potencial de escalado, personas expuestas,
    varias llamadas, incendio habitado o necesidad de rescate.
    \item \textbf{P3/P4}: se decide por existencia de gestion activa frente a consulta
    o incidencia menor.
\end{itemize}

\section*{C.6. Fuentes debiles y acuerdo}

La etiqueta final no procede de un unico criterio manual. Se construye combinando varias
fuentes debiles: reglas textuales, categoria operativa, senales de gravedad y criterios
de consistencia. El acuerdo entre fuentes se mide para verificar que la etiqueta no sea
puramente arbitraria. En la ejecucion v0.1.0, Krippendorff
\(\alpha = 0.858348\), y la ablacion sin reglas heuristicas mantiene
\(\alpha = 0.834155\).

Estos valores no convierten la etiqueta en prioridad oficial, pero sí justifican su uso como objetivo académico reproducible para entrenar y evaluar RuleFit-lite. Al disponer de una métrica de acuerdo inter-etiquetador alta, se valida la solidez de la base de datos de entrenamiento. De esta forma, las conclusiones obtenidas sobre las particiones de test resultan defendibles.

\section*{C.7. Limitaciones}

La guia reduce subjetividad, pero no elimina la necesidad de revision humana. Si se
adoptan los artefactos finales del 17 de junio de 2026, los 59 falsos negativos P1 y,
especialmente, los 7 casos P1--P4 deben considerarse candidatos prioritarios a revision
interna. Estos casos permiten detectar limites de la guia de etiquetado, senales
insuficientes o decisiones del modelo que podrian implicar infrapriorizacion critica.
La muestra completa se documenta en el Anexo~\ref{cap:anexod}.

La validación externa con operadores del 112 queda como trabajo futuro. Hasta entonces, P1--P4 debe citarse siempre como escala académica del prototipo. Esta cautela metodológica previene malentendidos sobre el alcance y la madurez de la solución inteligente. De este modo, se mantiene una postura honesta y rigurosa en el plano de la investigación universitaria.
