\chapter{Línea base heurística de priorización}
\label{cap:anexoe}

Este anexo describe de manera detallada el modelo de referencia desarrollado a partir del conocimiento experto de las reglas de despacho en protección civil. Mediante esta lógica determinista, se establece un umbral mínimo de rendimiento y seguridad que sirve de contraste para los modelos estadísticos. Con esta comparación se busca verificar el valor añadido que aporta la formulación interpretativa basada en aprendizaje automático.

\section*{E.1. Objetivo}

Este anexo documenta la línea base heurística empleada como primera referencia de
Capa 2. Fue diseñada por el equipo a partir de criterios operativos y normativos,
pero no ha sido validada por un panel externo de expertos. Toma exclusivamente
señales previas a la decisión y las variables activas V01--V07 y V12--V15.

El criterio es conservador: las reglas priorizan la detección de incidentes P1,
aunque ello reduzca la precisión en clases intermedias. Su función es proporcionar
una referencia transparente para determinar si RuleFit-lite aporta una mejora global.

\section*{E.2. Reglas heurísticas}

La Tabla~\ref{tab:baseline-experto-reglas} recoge las 16 reglas activas. Sus anclajes
se apoyan en la Ley 17/2015, PLANCAL, INUNCYL y la Ley 4/2007 de Castilla y León
\cite{Ley17_2015,PLANCAL_DEC_4_2019,INUNCYL,Ley4_2007_CYL}. La implementación se
encuentra en
\texttt{src/capa2\_rulefit/baseline\_expert/expert\_rules.py}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Reglas de la línea base heurística de Capa 2}
\label{tab:baseline-experto-reglas}
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|c|r|X|X|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{P} & \textbf{Peso} & \textbf{Condición} & \textbf{Anclaje} \\ \hline
EXP-P1-FALLECIDO & P1 & 3.8 & \texttt{signal\_fallecido} & Ley 17/2015; PLANCAL \\ \hline
EXP-P1-RIESGO-VITAL & P1 & 3.4 & \texttt{riesgo\_vital} o \texttt{riesgo\_vital\_textual} & Ley 17/2015; PLANCAL \\ \hline
EXP-P1-CRITICO-ATRAPADO & P1 & 2.7 & \texttt{signal\_herido\_grave} y \texttt{signal\_atrapado} & Ley 17/2015; PLANCAL \\ \hline
EXP-P1-MULTIVICTIMA & P1 & 2.5 & Víctimas estimadas $\geq$ 3 y riesgo vital & Ley 17/2015; PLANCAL \\ \hline
EXP-P2-HERIDO-GRAVE & P2 & 2.1 & \texttt{signal\_herido\_grave} & Ley 17/2015; PLANCAL \\ \hline
EXP-P2-ATRAPADO & P2 & 2.0 & \texttt{signal\_atrapado} & PLANCAL \\ \hline
EXP-P2-INTOXICACION & P2 & 1.9 & \texttt{signal\_intoxicacion} & MPCyL; PLANCAL \\ \hline
EXP-P2-INCENDIO-VIVIENDA & P2 & 1.8 & Incendio en vivienda, edificio o entorno habitado & PLANCAL; Ley 4/2007 CyL \\ \hline
EXP-P2-RESCATE & P2 & 1.7 & \texttt{signal\_rescate} & PLANCAL \\ \hline
EXP-P2-TRAFICO-GRAVE & P2 & 1.6 & Tráfico y herido grave & Ley 17/2015; Registro 112 CyL \\ \hline
EXP-P2-METEORO-ALTO-IMPACTO & P2 & 1.4 & Meteo/inundación y varias llamadas & INUNCYL; PLANCAL \\ \hline
EXP-P3-ACCIDENTE-TRAFICO & P3 & 1.0 & \texttt{signal\_accidente\_trafico} & Registro 112 CyL \\ \hline
EXP-P3-VARIAS-LLAMADAS & P3 & 0.9 & \texttt{signal\_varias\_llamadas} & Registro 112 CyL \\ \hline
EXP-P3-INCENDIO-SIN-VICTIMAS & P3 & 0.9 & \texttt{signal\_incendio} sin víctimas explícitas & Ley 4/2007 CyL; PLANCAL \\ \hline
EXP-P3-METEO-INUNDACION & P3 & 0.8 & \texttt{signal\_meteo\_inundacion} & INUNCYL \\ \hline
EXP-P4-SIN-SENALES-CRITICAS & P4 & 0.8 & Sin señales críticas y llamada única & Registro 112 CyL \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection*{E.2.1. Agregación y desempate}

Cada clase parte de una puntuación inicial: P1=\(0{,}15\), P2=\(0{,}25\),
P3=\(0{,}35\) y P4=\(0{,}25\). A continuación se suman los pesos de las reglas
activadas. Si existe alguna regla P1, su puntuación se eleva \(0{,}75\) por encima
del mayor valor; si no existe P1 pero sí P2, esta se eleva \(0{,}35\). Finalmente,
las puntuaciones se normalizan y se selecciona la clase con mayor probabilidad.

Los pesos son decisiones heurísticas del equipo, no parámetros aprendidos ni
estimaciones de probabilidad calibrada. Este detalle limita la interpretación de sus
salidas probabilísticas, aunque mantiene el procedimiento completamente auditable.

\section*{E.3. Métricas principales}

La evaluación se realiza frente a las etiquetas académicas P1--P4 generadas por
supervisión débil y con las particiones versionadas. La
Tabla~\ref{tab:baseline-experto-metricas} resume su comportamiento.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Métricas de la línea base heurística}
\label{tab:baseline-experto-metricas}
\small
\begin{tabular}{|l|r|r|r|}
\hline
\textbf{Split} & \textbf{Accuracy} & \textbf{Macro-F1} & \textbf{Recall P1} \\ \hline
Train & 0.725849 & 0.706714 & 0.997278 \\ \hline
Validación & 0.717822 & 0.691811 & 1.000000 \\ \hline
Test & 0.727835 & 0.703932 & 0.998457 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

La línea base alcanza en prueba macro-F1 \(0{,}703932\) y sensibilidad P1
\(0{,}998457\). Su elevada sensibilidad responde al diseño conservador, pero reduce
la discriminación entre clases intermedias. RuleFit-lite obtiene macro-F1
\(0{,}905604\) y sensibilidad P1 \(0{,}909924\), un equilibrio más adecuado entre
rendimiento global, detección de P1 e interpretabilidad.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Comparación resumida entre la línea base y RuleFit-lite}
\label{tab:baseline-vs-rulefit-lite}
\small
\begin{tabular}{|l|r|r|}
\hline
\textbf{Modelo} & \textbf{Macro-F1 test} & \textbf{Recall P1 test} \\ \hline
Línea base heurística & 0.703932 & 0.998457 \\ \hline
RuleFit-lite & 0.905604 & 0.909924 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section*{E.4. Limitaciones}

\begin{itemize}
    \item La línea base refleja criterios operativos y normativos codificados manualmente por el equipo; por tanto,
    puede sobrerrepresentar escenarios críticos y reducir precisión en P2/P3.
    \item Las reglas se validan contra etiquetas débiles académicas, no contra prioridad
    operativa real del 112, inexistente en el dataset público.
    \item El modelo no aprende interacciones no previstas por las reglas. Esa es
    precisamente la función de la comparativa con RuleFit.
    \item No utiliza columnas post-decisión como recursos movilizados, pacientes
    atendidos o cierre administrativo, para evitar leakage.
\end{itemize}

La línea base debe entenderse como referencia comparativa. Su tendencia conservadora puede sobreactivar P1 y
reducir la discriminación entre clases intermedias. Por ello, el modelo seleccionado no
busca únicamente maximizar recall P1, sino mantener un comportamiento interpretable y
más equilibrado en el conjunto de clases P1--P4.

La mejora de macro-F1 obtenida por RuleFit-lite, manteniendo una sensibilidad P1 alta,
respalda su selección para el prototipo académico.
