\chapter{Taxonomia operativa de incidentes CyL}
\label{cap:anexoa}

\section*{A.1. Finalidad del anexo}

Este anexo documenta la taxonomia operativa utilizada por el prototipo para agrupar
incidentes del Registro 112 Castilla y Leon. Su finalidad no es crear un catalogo
juridico oficial, sino proporcionar una clasificacion funcional para la extraccion de
variables, la supervision debil, la Capa 2 RuleFit-lite y la explicacion normativa de
Capa 3.

La taxonomia se alinea con el marco descrito en el Capitulo~\ref{cap:3}: Ley 17/2015,
Ley 4/2007 de Castilla y Leon, PLANCAL, INFOCAL, INUNCYL, MPCyL y normativa Seveso. La
variable relacionada es V04, descrita en el Anexo~\ref{cap:anexob}.

\section*{A.2. Criterios de construccion}

La taxonomia se ha construido aplicando cuatro criterios:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Coherencia normativa}: cada familia debe poder vincularse con riesgos
    o funciones reconocidas en proteccion civil.
    \item \textbf{Utilidad predictiva}: cada categoria debe aportar informacion a la
    priorizacion P1--P4 o a la explicacion.
    \item \textbf{Disponibilidad en datos abiertos}: la categoria debe poder inferirse
    desde texto, tipo preliminar o campos disponibles del Registro 112 CyL.
    \item \textbf{Anti-\textit{leakage}}: la categoria no puede depender de medios
    movilizados, pacientes atendidos, cierre administrativo ni informacion posterior.
\end{itemize}

\section*{A.3. Familias principales}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Taxonomia operativa principal del prototipo}
\label{tab:anexoa-taxonomia}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{2.6cm}|p{3.0cm}|X|p{3.0cm}|}
\hline
\textbf{Codigo} & \textbf{Familia} & \textbf{Descripcion operativa} & \textbf{Anclaje} \\ \hline
CAT-SAN & Sanitario & Urgencias medicas, heridos, intoxicaciones, fallecidos o situaciones con posible riesgo vital. & Ley 17/2015; PLANCAL \\ \hline
CAT-TRAF & Trafico & Accidentes de circulacion, atropellos, vehiculos implicados, cortes o riesgos viarios. & PLANCAL; Registro 112 CyL \\ \hline
CAT-INC & Incendio & Incendios urbanos, industriales, de vehiculo, vegetacion o interfaz urbano-forestal. & INFOCAL; PLANCAL \\ \hline
CAT-RES & Rescate y salvamento & Atrapamientos, rescates en altura, agua, espacios confinados, busquedas o personas desaparecidas. & PLANCAL; Ley 4/2007 CyL \\ \hline
CAT-MET & Meteorologico e inundacion & Lluvias, nieve, viento, tormentas, inundaciones, balsas de agua o efectos de fenomenos adversos. & INUNCYL; PLANCAL \\ \hline
CAT-SEG & Seguridad & Agresiones, amenazas, altercados, presencia policial o situaciones con riesgo para personas. & Ley 17/2015; coordinacion multiagencia \\ \hline
CAT-TEC & Tecnologico o industrial & Fugas, sustancias peligrosas, incidentes industriales, Seveso o infraestructuras criticas. & MPCyL; RD 840/2015 \\ \hline
CAT-OTR & Otros y asistencia & Consultas, incidencias menores, asistencia tecnica, animales, servicios municipales o informacion. & Registro 112 CyL \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

\section*{A.4. Relacion con variables y senales}

La taxonomia alimenta directamente las variables categoricas usadas por Capa 2:
\texttt{cat\_trafico}, \texttt{cat\_incendio}, \texttt{cat\_rescate},
\texttt{cat\_sanitario}, \texttt{cat\_meteorologico}, \texttt{cat\_seguridad} y
\texttt{cat\_otros}. La familia tecnologica se conserva como categoria conceptual de
alto interes, aunque en v0.1.0 su cobertura automatica queda limitada por la ausencia de
integracion completa de variables V08--V11.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Relacion entre taxonomia, senales y uso en Capa 2}
\label{tab:anexoa-senales}
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{2.3cm}|p{4.0cm}|X|p{2.5cm}|}
\hline
\textbf{Familia} & \textbf{Senales textuales tipicas} & \textbf{Efecto esperado} & \textbf{Variable Capa 2} \\ \hline
Sanitario & fallecido, herido grave, inconsciente, intoxicacion & Eleva probabilidad P1/P2 si hay gravedad personal & \texttt{cat\_sanitario} \\ \hline
Trafico & accidente, colision, atropello, atrapado & P2/P3; P1 si hay riesgo vital o atrapamiento grave & \texttt{cat\_trafico} \\ \hline
Incendio & fuego, humo, vivienda, nave, forestal & P2/P3; P1 si hay atrapados, victimas o propagacion critica & \texttt{cat\_incendio} \\ \hline
Rescate & atrapado, rescate, desaparecido, barranco, rio & P1/P2 segun riesgo vital y vulnerabilidad & \texttt{cat\_rescate} \\ \hline
Meteorologico & inundacion, nieve, viento, lluvia intensa & P2/P3 segun afectacion y llamadas multiples & \texttt{cat\_meteorologico} \\ \hline
Seguridad & agresion, amenaza, violencia, pelea & P2/P3 segun riesgo activo para personas & \texttt{cat\_seguridad} \\ \hline
Otros & consulta, asistencia, animal, incidencia tecnica & Normalmente P3/P4 salvo senales criticas & \texttt{cat\_otros} \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

\section*{A.5. Limitaciones y riesgos}

La taxonomia propuesta es una herramienta academica y funcional. No sustituye la codificacion oficial del servicio 112 ni agota toda la casuistica real. Entre las limitaciones principales de la version v0.1.0 se identifican las siguientes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Caracter pasivo de riesgos complejos}: Dado que las variables enriquecidas por fuentes externas estan diferidas, las familias asociadas a riesgos meteorológicos (\texttt{CAT-MET}) e industriales o tecnologicos complejos (\texttt{CAT-TEC}) actuan de manera pasiva en la v0.1.0, basando su deteccion exclusivamente en el analisis de se\~nales presentes en el texto operativo y no en integraciones activas en tiempo real.
    \item \textbf{Mapeo textual e incidentes multirriesgo}: El mapeo actual del tipo de incidente a la taxonomia previene falsos positivos al utilizar un analizador textual optimizado. Sin embargo, requiere una revision manual por parte del operador ante incidentes multirriesgo (por ejemplo, una colision de trafico que deriva en incendio y atrapados), donde el solapamiento de familias operativas puede dificultar la determinacion automatica de una unica categoria.
    \item \textbf{Riesgo de solapamiento en la categorizacion}: Existe el riesgo de que la asignacion rigida de prioridades intermedias se vea alterada ante eventos concurrentes que involucren multiples familias (ej. un incendio forestal que amenaza una via de trafico y causa heridos). La resolucion de estos solapamientos se delega en la supervision humana (HITL) y en la logica determinista de la puerta de seguridad.
\end{itemize}

La justificacion de las familias de incendio e inundacion se fundamenta directamente en las directrices sectoriales de la comunidad, como la directiva del plan \texttt{INFOCAL} \cite{INFOCAL_DEC_6_2025} y el plan \texttt{INUNCYL} \cite{INUNCYL}, que establecen la clasificacion de riesgos y la gradacion de la respuesta.

