\chapter{Declaración de uso de herramientas de inteligencia artificial generativa}
\label{cap:anexoh}

Este anexo expone la declaración formal sobre el uso de tecnologías de inteligencia artificial generativa y asistentes automáticos durante la realización del trabajo. Su propósito es actuar con total transparencia y honestidad académica respecto a las herramientas de apoyo al desarrollo y a la redacción técnica. Con ello se sigue la normativa vigente de la UNIR para la presentación de trabajos de fin de máster.

\section*{H.1. Contexto y alcance}

De conformidad con las instrucciones para la elaboración del Trabajo Fin de Estudios de la Universidad Internacional de La Rioja (UNIR), la presente memoria declara explícitamente el uso de herramientas de inteligencia artificial generativa durante su elaboración. El uso descrito ha sido informado al director del TFE, Dr. Andrés Soto Villaverde, quien ha valorado su adecuación al marco ético y académico de la universidad. Esta comunicación previa asegura la transparencia del proceso en todas las fases del desarrollo de la memoria. Así, se cumple rigurosamente con los requisitos formales de la institución.

El uso de estas herramientas ha sido auxiliar y supervisado: las decisiones técnicas,
metodológicas y académicas son responsabilidad del equipo de trabajo. Los modelos de
IA no tomaron decisiones autónomas sobre el contenido del sistema ni sobre los
resultados reportados. Los artefactos del prototipo son reproducibles de forma
independiente a partir del código fuente versionado y los scripts del repositorio.

\section*{H.2. Herramientas utilizadas}

\subsection*{H.2.1. GitHub Copilot (Microsoft~/ GitHub, 2023--2026)}

GitHub Copilot es un asistente de programación basado en modelos de lenguaje de gran tamaño, integrado en Visual Studio Code mediante una extensión oficial \cite{GitHubCopilot2023}. A través de sugerencias contextuales, esta herramienta agiliza las tareas repetitivas de codificación y depuración. Se ha utilizado específicamente para:

\begin{itemize}
    \item Sugerencias de completado de código en Python (contratos Pydantic,
    scripts de entrenamiento, tests).
    \item Revisión y refactorización de funciones en \texttt{src/} bajo
    supervisión del autor responsable de cada módulo.
    \item Asistencia en la redacción de comentarios y docstrings.
    \item Modo agente (Copilot Chat) para consultas técnicas, diagnóstico de
    errores y revisión de coherencia documental.
\end{itemize}

\subsection*{H.2.2. GitHub Spec Kit (GitHub, 2024--2026)}

El GitHub Spec Kit es un marco de desarrollo controlado por especificaciones que permite estructurar proyectos de software mediante especificaciones formales, contratos y trazabilidad de tareas \cite{GitHubSpecKit2024}. Su empleo contribuye a mantener una estricta coherencia entre la especificación técnica inicial y el código definitivo. Se ha utilizado específicamente para:

\begin{itemize}
    \item Definición de la especificación del sistema en \texttt{specs/001-priorización-112-cyl/}.
    \item Gestión de tareas trazables (archivo \texttt{tasks.md}) vinculadas a la
    constitución del proyecto.
    \item Coordinación del desarrollo iterativo entre los tres integrantes del equipo.
\end{itemize}

\subsection*{H.2.3. Docker Desktop MCP Toolkit (Docker Inc., 2024--2026)}

Docker Desktop incluye un servidor MCP (Model Context Protocol) que expone herramientas para asistentes de IA. Se han utilizado dos herramientas de este kit durante la investigación bibliográfica y de estado del arte \cite{DockerMCPToolkit2024}. La integración de estos recursos facilita el acceso directo a catálogos bibliográficos de forma estructurada. En concreto, el uso se ha centrado en:

\begin{itemize}
    \item \textbf{paper-search}: búsqueda semántica de artículos académicos en
    bases de datos (arXiv, Crossref, Semantic Scholar), utilizada para verificar
    autores, fechas y DOI de las referencias bibliográficas del Capítulo~\ref{cap:2}.
    \item \textbf{duckduckgo}: búsqueda web para localizar fuentes normativas
    oficiales (BOE, BOCYL) y documentación técnica de herramientas empleadas en
    el prototipo.
\end{itemize}

\subsection*{H.2.4. Asistentes de codificación basados en LLM (2026)}

También se han utilizado asistentes de codificación basados en modelos de lenguaje, incluyendo GitHub Copilot en Visual Studio Code \cite{GitHubCopilot2023} y asistentes del ecosistema Google Gemini/Antigravity \cite{GoogleGemini2026}, siempre como herramientas auxiliares bajo supervisión directa de los autores. El empleo de esta tecnología permite contrastar y verificar la coherencia lógica de las explicaciones generadas. Su uso se ha limitado específicamente a:

\begin{itemize}
    \item apoyo en depuración, lectura de errores y saneamiento de integraciones entre
    ramas;
    \item revisión de coherencia entre contratos Pydantic, tests, scripts de evaluación
    y documentación técnica;
    \item asistencia en redacción técnica, formateo LaTeX y preparación de reportes
    comparativos;
    \item propuesta de mejoras, que fueron aceptadas, modificadas o descartadas por los
    autores responsables.
\end{itemize}

Todas las decisiones técnicas finales, entrenamientos de modelos, ejecución de scripts y redacción definitiva de resultados numéricos son responsabilidad directa y exclusiva de los autores. El uso de estos asistentes no sustituye la autoría ni la validación humana del trabajo. Los juicios de valor metodológicos y conceptuales han sido aportados enteramente por los integrantes del equipo. De esta forma, se mantiene la integridad de la labor investigadora de principio a fin.

\section*{H.3. Límite del uso declarado}

Las siguientes actividades se realizaron sin asistencia de IA generativa:

\begin{itemize}
    \item El diseño de la arquitectura de tres capas y las decisiones de alcance.
    \item El entrenamiento, validación y evaluación de los modelos (scripts
    reproducibles en \texttt{scripts/}).
    \item La auditoría del dataset 112 CyL y la construcción de weak labels.
    \item Los resultados numéricos reportados en el Capítulo~\ref{cap:9}.
    \item Las decisiones de rechazo de alternativas documentadas en el estado
    del arte y en los ADR del proyecto.
\end{itemize}

\section*{H.4. Trazabilidad}

El historial de uso de herramientas de asistencia queda trazado implícitamente
en el registro de commits del repositorio Git del proyecto:

\begin{center}
\url{https://github.com/jalbfil/tfe_muia_unir_188}
\end{center}

Cada commit referencia la tarea de la especificación que lo motiva y el autor
responsable. La presencia de IA como auxiliar no altera la autoría del trabajo: el código, los modelos, los datos de evaluación y la memoria son obra del equipo. Con esta auditoría de código se garantiza el cumplimiento del reglamento y las buenas prácticas metodológicas. De este modo, se aporta total transparencia sobre la aportación intelectual de los autores.
