\chapter{Model cards de las capas del prototipo}
\label{cap:anexol}

Este anexo presenta de forma estandarizada las fichas técnicas o model cards correspondientes a los componentes predictivos y de procesamiento. A través de este resumen estructurado, se describen los datos de entrenamiento, las métricas de rendimiento y las limitaciones asociadas a cada capa del prototipo. Con esta documentación se busca cumplir con los estándares de transparencia y reproducibilidad exigidos en el ámbito de la inteligencia artificial.

\section*{L.1. Alcance}

Este anexo documenta las model cards de las capas que intervienen en el prototipo
\texttt{v0.1.0}. Se incluye la Capa 1 de extracción determinista de señales, la Capa 2
de priorización interpretable y la Capa 3 de explicación local mediante Ollama. La
separación es relevante porque la prioridad no la decide el LLM: la recomendación P1--P4
procede de la Capa 2 y la Capa 3 la explica.

\section*{L.2. Model card Capa 1: extractor de señales}

La Capa 1 recibe el texto operativo de un incidente y devuelve variables
predecisionales estructuradas. En \texttt{v0.1.0} se implementa como extractor
determinista, no como modelo neuronal entrenado. Su función es detectar señales
relevantes para la priorización, como fallecido, herido grave, atrapado, intoxicación,
varias llamadas, incendio, accidente de tráfico, rescate, meteorología/inundación y
riesgo vital textual.

La salida de la Capa 1 alimenta directamente la inferencia de la Capa 2 mediante el contrato
de features permitido. Se han incluido controles simples de negación para reducir falsos
positivos en expresiones del tipo ``no hay atrapados'' o ``sin heridos''. Los artefactos
asociados son \url{artifacts/reports/capa1_v0.1.0.json} y
\url{artifacts/models/capa1/v0.1.0/deterministic_extractor.json}. Tras la integración con la
rama de la Capa 1, se ha verificado específicamente el caso ``no hay heridos ni vehículos
atrapados'', evitando que la negación active falsos positivos en la señal de
atrapamiento.

Sus limitaciones principales son la dependencia de patrones textuales explícitos, la ausencia de aprendizaje contextual profundo y la necesidad de ampliación futura con casos lingüísticos más variados. Aun así, su carácter determinista facilita la auditoría y evita introducir una fuente opaca antes de la priorización. Esta transparencia inicial resulta fundamental para generar confianza en los operadores del servicio. De esta manera, se establece una línea de base sólida antes de explorar soluciones más complejas basadas en aprendizaje profundo.

\section*{L.3. Datos usados por la Capa 2}

El entrenamiento y la evaluación usan el Registro 112 Castilla y León 2008--2022, con
9.380 registros limpios. La etiqueta objetivo no existe de forma nativa en el dataset:
se construye como etiqueta académica P1--P4 mediante supervisión débil (\textit{weak supervision}). La calidad de
estas etiquetas se controla con el acuerdo entre fuentes débiles; la ejecución principal
alcanza la fiabilidad alfa de Krippendorff $\alpha = 0.858348$, por encima del umbral aceptable de 0.67.

Los splits usados son versionados y reproducibles:

\begin{itemize}
    \item Train: 6.512 registros.
    \item Validación: 1.415 registros.
    \item Test: 1.453 registros.
    \item Test temporal 2022: 735 registros.
\end{itemize}

\section*{L.4. Features permitidas y anti-leakage}

El modelo seleccionado emplea un conjunto compacto de señales predecisionales:

\begin{itemize}
    \item \texttt{signal\_fallecido}
    \item \texttt{signal\_herido\_grave}
    \item \texttt{signal\_atrapado}
    \item \texttt{signal\_intoxicacion}
    \item \texttt{signal\_varias\_llamadas}
    \item \texttt{signal\_incendio}
    \item \texttt{signal\_accidente\_trafico}
    \item \texttt{signal\_rescate}
    \item \texttt{signal\_meteo\_inundacion}
    \item \texttt{riesgo\_vital\_textual}
    \item variables categóricas derivadas de la categoría preliminar:
    \texttt{cat\_trafico}, \texttt{cat\_incendio}, \texttt{cat\_rescate},
    \texttt{cat\_sanitario}, \texttt{cat\_meteorologico}, \texttt{cat\_seguridad}
    y \texttt{cat\_otros}.
\end{itemize}

Quedan excluidas por leakage las columnas \texttt{MediosMov}, \texttt{medios\_mov\_limpio}, \texttt{medios\_mov\_uso\_recomendado}, \texttt{PacientesAten}, \texttt{pacientes\_aten\_limpio}, \texttt{IncidenteCerrado}, \texttt{ultimaActualizacion}, \texttt{Enlace al contenido} y \texttt{Unnamed: 13}. Estas variables se conocen después de la decisión operativa o son metadatos post-hoc, por lo que no pueden alimentar el entrenamiento ni la inferencia. Dicha exclusión de variables previene de forma efectiva el sobreajuste y el sesgo retrospectivo del modelo predictivo. Con esta precaución de diseño, las pruebas simulan fielmente la presión informativa real de una sala de despacho.

\section*{L.5. Modelos comparados}

Se comparan tres alternativas:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Baseline experto}: 16 reglas manuales trazables, documentadas en el
    Anexo~\ref{cap:anexoe}.
    \item \textbf{RuleFit-lite}: reglas de árbol poco profundo y capa logística escasa.
    Se adopta como aproximación interpretable eficiente y reproducible.
    \item \textbf{RuleFit imodels}: \texttt{imodels.RuleFitClassifier} \cite{Singh2021imodels} en esquema
    one-vs-rest para P1--P4. Se ejecuta en Python 3.12 aislado, con configuración
    diagnóstica reducida por coste de cómputo local.
\end{enumerate}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Comparativa de modelos de la Capa 2 en test}
\label{tab:model-card-capa2-comparativa}
\small
\begin{tabular}{|l|r|r|r|r|r|r|}
\hline
\textbf{Modelo} & \textbf{Accuracy} & \textbf{Macro-F1} & \textbf{Recall P1} & \textbf{Reglas} & \textbf{Train s} & \textbf{ms/fila} \\ \hline
Baseline experto & 0.727835 & 0.703932 & 0.998457 & 16 & -- & -- \\ \hline
RuleFit-lite & 0.903648 & 0.905604 & 0.909924 & 30 & 6.504204 & 0.450127 \\ \hline
RuleFit imodels & 0.768385 & 0.568239 & 0.902778 & 30 & 13.191647 & 7.496081 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section*{L.6. Modelo seleccionado}

El modelo seleccionado para la Capa 2 v0.1.0 es \textbf{RuleFit-lite}. La decisión se
justifica por cuatro razones:

\begin{itemize}
    \item obtiene la mejor macro-F1 reproducible en test: 0.905604;
    \item mantiene recall P1 de 0.909924, por encima del objetivo mínimo de 0.85;
    \item respeta el límite de 30 reglas activas exportadas;
    \item presenta menor latencia de inferencia que la ejecución diagnóstica con
    \texttt{imodels}.
\end{itemize}

La elección no invalida \texttt{imodels}; al contrario, lo mantiene como referencia canónica para experimentos futuros con mayor presupuesto de cómputo. En esta versión, sin embargo, RuleFit-lite ofrece mejor equilibrio entre rendimiento, interpretabilidad, coste y reproducibilidad. El diseño del prototipo se ha concebido de forma flexible para admitir el intercambio del estimador estadístico si fuese necesario. Esta versatilidad facilita la experimentación continuada por parte del equipo en ciclos de desarrollo futuros.

La marcada diferencia de rendimiento en test entre RuleFit-lite (macro-F1 de 0.905604)
y la librería canónica \texttt{imodels} (macro-F1 de 0.568239) se debe a que la versión
simplificada del prototipo aprovecha un entrenamiento adaptado al problema multiclase y
a las variables predecisionales estructuradas del 112 CyL. En contraste, la ejecución de
\texttt{imodels.RuleFitClassifier} se configuró de forma restrictiva para evitar tiempos
de cómputo inmanejables en el entorno local, usando un esquema one-vs-rest binario que
redujo su capacidad de generalización en clases minoritarias. Este resultado confirma la
viabilidad académica de construir una variante optimizada para el dominio específico de
emergencias.

\section*{L.7. Evaluación temporal y trazabilidad}

La evaluación final se consolida mediante \texttt{scripts/run\_evaluation.py}. Este
script genera \texttt{artifacts/reports/evaluation\_v0.1.0.json} y su versión
\texttt{.md}, junto con tablas por provincia, año y categoría, figuras SVG y el listado
de falsos negativos P1. Sobre el test temporal de 2022, RuleFit-lite alcanza accuracy
0.884354, macro-F1 0.877594 y recall P1 0.928767. La estabilidad respecto al test
estratificado apoya la selección del modelo, aunque no sustituye una validación
prospectiva con datos operativos nuevos.

El mismo informe identifica 59 falsos negativos P1 en el test estratificado: 34 casos
P1--P2, 18 casos P1--P3 y 7 casos P1--P4. Estos casos alimentan la plantilla de
validación interna documentada en \texttt{resources/internal\_validation}; los P1--P4 se
tratan como foco prioritario de revisión por representar infrapriorizaciones críticas.

\section*{L.8. Model card Capa 3: explicación con Ollama}

La Capa 3 recibe la recomendación de la Capa 2, las probabilidades P1--P4, reglas o señales
activadas y evidencias recuperadas. Su salida es una explicación estructurada para
revisión humana. En \texttt{v0.1.0} se ejecuta localmente mediante Ollama con el modelo
\texttt{llama3.1:8b-instruct-q4\_K\_M}. El prompt del sistema fuerza una respuesta
estructurada y recuerda que el LLM no decide la prioridad.

El componente mantiene un modo degradado determinista si Ollama no está disponible o si la respuesta no cumple con el contrato esperado. Este modo conserva la prioridad y las probabilidades de la Capa 2, evitando que un fallo generativo bloquee la recomendación. Esta estrategia de contingencia proporciona una red de seguridad indispensable en entornos misión-crítica. De este modo, el operador conserva el dictamen predictivo principal incluso ante caídas de la infraestructura local.

\subsection*{L.8.1. Validación integrada Capa 1--Capa 2--Capa 3}

Como control de integración posterior al merge de la rama de la Capa 1, se regenera el
informe \url{artifacts/reports/capa1_capa2_e2e_v0.1.0.json} junto con su versión
\url{artifacts/reports/capa1_capa2_e2e_v0.1.0.md}. La prueba ejecuta cinco escenarios
curados y comprueba que las señales extraídas por la Capa 1 llegan correctamente a la Capa 2,
que RuleFit está disponible y que la Capa 3 conserva la trazabilidad mínima en modo
degradado.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Resumen de validación integrada Capa 1--Capa 2--Capa 3}
\label{tab:model-card-e2e-capa1-capa2}
\small
\begin{tabular}{|l|r|}
\hline
\textbf{Indicador} & \textbf{Valor} \\ \hline
Casos curados & 5 \\ \hline
Casos correctos & 5 \\ \hline
Casos fallidos & 0 \\ \hline
Modelo Capa 2 observado & \texttt{RULEFIT} \\ \hline
Precisión micro Capa 1 & 0.846154 \\ \hline
Recall micro Capa 1 & 1.000000 \\ \hline
F1 micro Capa 1 & 0.916667 \\ \hline
Latencia media Capa 1 & 0.31106 ms \\ \hline
Latencia media Capa 2 & 347.0036 ms \\ \hline
Latencia media Capa 3 degradada & 0.30772 ms \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

El resultado 5/5 permite afirmar que, tras integrar los cambios de Ancor en la Capa 1, el
flujo texto del incidente, extracción de señales, priorización RuleFit-lite y explicación
degradada funciona de forma consistente. Esta validación no sustituye al smoke test con
Ollama ni a la evaluación offline de la Capa 2, pero aporta evidencia de compatibilidad
entre capas.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Smoke test integrado Capa 1--Capa 2--Capa 3}
\label{tab:model-card-prototipo-smoke}
\small
\begin{tabular}{|l|c|c|r|c|}
\hline
\textbf{Caso} & \textbf{Esperada} & \textbf{Obtenida} & \textbf{Prob. dominante} & \textbf{Modo} \\ \hline
Incendio con atrapados & P1 & P1 & 97.35\% & Ollama \\ \hline
Fuga de gas sin heridos & P2 & P2 & 92.21\% & Ollama \\ \hline
Arbol en calzada & P3 & P3 & 93.71\% & Ollama \\ \hline
Consulta vecinal sin riesgo & P4 & P4 & 98.54\% & Ollama \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

El smoke test integrado alcanza 4/4 casos correctos, con RuleFit activo, la Capa 3 no
degradada y latencia media de 4.897,888 ms. Sus artefactos son
\url{artifacts/reports/prototype_v0.1.0_smoke_test.json} y
\url{artifacts/reports/prototype_v0.1.0_smoke_test.md}. La principal limitación
es que se trata de una prueba técnica pequeña, no de una validación de aceptación con
operadores.

\section*{L.9. Fidelidad de explicaciones}

La Capa 3 se evalúa sobre los 119 casos de validación interna mediante
\url{scripts/evaluate_explanation_fidelity.py}. La ejecución v0.1.0 usa un juez
determinista offline sobre explicaciones en modo degradado, con seis criterios:
prioridad mencionada, reglas trazables, cobertura de señales, citas legales en P1/P2,
ausencia de contradicción y disclaimer. El resultado global es pass rate 1.000000,
fidelidad media 0.957367 y fidelidad mínima 0.933333. En falsos negativos P1, la
fidelidad media es 0.952494. La evaluación LLM-as-Judge independiente queda como
ampliación futura sobre la misma muestra.

El cierre de la evaluación queda indexado en \url{artifacts/reports/final_evaluation_traceability_v0.1.0.json}, que vincula este anexo con el Capítulo~\ref{cap:9}, el Anexo~\ref{cap:anexod}, el Capítulo~\ref{cap:10} y los artefactos principales de métricas, sesgo, validación interna y fidelidad. Este registro maestro proporciona un hilo conductor auditable que abarca todo el desarrollo metodológico del proyecto. Con ello se asegura que cada conclusión declarada en la memoria académica cuente con su correspondiente evidencia digital en el repositorio.

\section*{L.10. Limitaciones}

\begin{itemize}
    \item La variable objetivo es una etiqueta académica débil, no una prioridad
    operativa oficial.
    \item La evaluación de \texttt{imodels} se ha realizado con una configuración
    diagnóstica reducida, debido al coste temporal observado en el entorno local.
    \item El objetivo ECE $\leq 0.10$ queda reservado para una pasada final de
    calibración cuando el modelo sea congelado.
    \item El rendimiento debe interpretarse dentro del alcance v0.1.0, sin variables
    externas diferidas como AEMET histórico, SNCZI o Seveso.
    \item Las pruebas integradas con Ollama y con la Capa 3 degradada validan el flujo
    completo, pero todavía no miden utilidad percibida ni impacto real en sala.
\end{itemize}
