
\chapter{Introducción}

\section{Contexto general del trabajo}

La gestión de emergencias es uno de los ámbitos de actuación pública donde la rapidez y la calidad de las decisiones tienen consecuencias directas sobre la vida de las personas. Cuando se produce un incidente grave —un incendio forestal, una inundación, un accidente con sustancias peligrosas o cualquier otra situación que comprometa la seguridad ciudadana—, los centros de coordinación operativa (CECOP) y los puestos de mando avanzado (PMA) deben procesar un volumen elevado de información heterogénea en plazos de tiempo muy reducidos. La capacidad del responsable operativo para tomar una primera decisión adecuada —activar un plan, movilizar recursos, elevar el nivel de alerta— depende en gran medida de que la información disponible en los primeros minutos sea suficiente, esté bien estructurada y resulte interpretable en el contexto de la situación.

El marco institucional español de protección civil, articulado principalmente a través de la Ley 17/2015, de 9 de julio, del Sistema Nacional de Protección Civil \cite{Ley17_2015}, y del Real Decreto 524/2023, de 20 de junio, por el que se aprueba la Norma Básica de Protección Civil \cite{RD524_2023}, establece una estructura de respuesta basada en la coordinación entre múltiples administraciones y organismos. Esta estructura define diferentes niveles de activación —las denominadas situaciones operativas 0, 1, 2 y 3— que determinan quién dirige y coordina la respuesta en función de la gravedad y la extensión de la emergencia. En el ámbito autonómico, la Comunidad Autónoma de Aragón cuenta con su propio marco normativo, recientemente actualizado mediante la Ley 4/2024, de 28 de junio, del Sistema de Protección Civil y Gestión de Emergencias de Aragón \cite{Ley4_2024}, así como con planes territoriales y especiales —como el Plan Territorial de Protección Civil de Aragón (PLATEAR)— que desarrollan la operativa concreta ante distintos tipos de riesgo.

El presente Trabajo Fin de Máster (TFM) se sitúa en la intersección entre la gestión operativa de emergencias y la inteligencia artificial (IA) aplicada. Su propósito es explorar de qué manera las técnicas de procesamiento de datos, razonamiento basado en reglas, priorización multicriterio y explicación automática pueden contribuir a mejorar la calidad de la primera decisión en entornos de coordinación de emergencias. El sistema no pretende sustituir al operador humano, sino ofrecerle un apoyo estructurado, explicable y fundamentado.

Para acotar el problema a un entorno verificable, el TFM toma como caso piloto territorial a la Comunidad Autónoma de Aragón. Esta elección permite conectar el diseño del motor con un marco normativo autonómico reciente, con planes territoriales y especiales definidos, y con fuentes oficiales de contexto que pueden utilizarse para construir escenarios de evaluación plausibles.

\section{Planteamiento del problema: la saturación informativa en emergencias}

En los primeros momentos de una emergencia, el responsable de un puesto de mando o de un centro de coordinación recibe información de múltiples fuentes a la vez: llamadas de ciudadanos al servicio 112, partes de los servicios de intervención ya desplegados, avisos meteorológicos emitidos por la Agencia Estatal de Meteorología (AEMET), alertas hidrológicas del Sistema Nacional de Cartografía de Zonas Inundables (SNCZI) del Ministerio para la Transición Ecológica y el Reto Demográfico (MITECO), notificaciones de planes de autoprotección y, en algunos casos, datos procedentes de sensores o sistemas de vigilancia.

Esta confluencia de fuentes genera lo que habitualmente se conoce como saturación informativa, un fenómeno que se manifiesta con especial intensidad precisamente cuando más importa: en las fases iniciales de la emergencia, cuando la presión temporal es máxima y las decisiones tienen mayor impacto. El operador debe, en un plazo breve, identificar la naturaleza del incidente, estimar su gravedad, valorar si puede escalar, determinar si hay población vulnerable afectada, y decidir qué recursos movilizar y bajo qué marco de coordinación hacerlo. Y todo ello, a menudo, con información fragmentaria, incompleta o contradictoria.

El problema que aborda este TFM puede formularse de la siguiente manera: en un entorno de coordinación de emergencias donde confluyen múltiples incidentes simultáneos e información fragmentaria, ¿cómo puede un sistema de apoyo a la decisión ayudar al responsable operativo a estructurar la información disponible, priorizar los incidentes según criterios operativos justificados y reducir el tiempo necesario para adoptar una primera decisión fundamentada?

Ese tiempo —que en el presente trabajo se denomina Time To First Decision (TTFD)— constituye la métrica operativa central del sistema propuesto. Conviene subrayar desde el principio que no se trata de automatizar la decisión ni de reemplazar al operador humano, sino de proporcionarle una recomendación estructurada, explicable y revisable que le permita orientar su atención hacia los incidentes de mayor urgencia operativa relativa.

\section{Justificación del tema e impacto social}

La relevancia de este trabajo se apoya en tres dimensiones complementarias.

Desde la perspectiva operativa, las emergencias de gran magnitud o las situaciones de concurrencia de múltiples incidentes ponen a prueba la capacidad de decisión de los equipos de coordinación. Cualquier mejora en la rapidez y la fundamentación de la primera decisión puede tener un impacto positivo directo sobre la protección de las personas y los bienes afectados. No se trata de una mejora teórica: en contextos reales, la diferencia entre una decisión temprana bien orientada y una decisión tardía o desinformada puede traducirse en vidas, en recursos mal asignados o en una escalada evitable del incidente.

Desde la perspectiva tecnológica, el dominio de las emergencias presenta un conjunto de características que lo convierten en un caso de uso especialmente exigente para la IA aplicada. La información suele ser incompleta o incierta, la presión temporal es alta, la explicabilidad de las recomendaciones no es opcional sino imprescindible, la supervisión humana es un requisito normativo y ético, y la trazabilidad de cada decisión debe estar garantizada. Estas restricciones obligan a diseñar sistemas que vayan más allá de producir una puntuación numérica, y que sean capaces de justificar su recomendación de forma comprensible para quien debe actuar sobre ella. Esta orientación es coherente con los principios de transparencia, supervisión humana y gestión del riesgo recogidos en el Reglamento Europeo de Inteligencia Artificial \cite{EUAIAct2024}.

Desde la perspectiva social, el trabajo concibe la inteligencia artificial como una herramienta al servicio de la protección civil y el bienestar colectivo, en línea con la creciente corriente de aplicación responsable de la tecnología a problemas de interés público \cite{Floridi2018}. El sistema propuesto no persigue la automatización de las decisiones de emergencia, sino el apoyo al decisor humano mediante una lógica transparente, revisable y fundamentada en criterios operativos extraídos de la normativa oficial y de fuentes institucionales verificables. En este sentido, el proyecto se inscribe en una visión de la IA como recurso de apoyo responsable, no como sustituto del criterio profesional.

\section{Relevancia de la inteligencia artificial aplicada al dominio}

La aplicación de técnicas de IA a la gestión de emergencias ha sido objeto de una atención creciente en la literatura académica. El procesamiento del lenguaje natural (Natural Language Processing, NLP) se ha utilizado para extraer información relevante a partir de fuentes textuales no estructuradas, como mensajes de crisis, partes de incidentes o transcripciones de llamadas. Los modelos de clasificación permiten asignar categorías o niveles de urgencia a eventos reportados. La explicabilidad algorítmica, conocida como inteligencia artificial explicable (Explainable Artificial Intelligence, XAI), ofrece mecanismos para que las recomendaciones de un sistema automatizado resulten comprensibles y auditables por los operadores humanos que deben validarlas.

Sin embargo, buena parte de los trabajos publicados en este ámbito se han desarrollado en contextos anglosajones, con marcos normativos, estructuras operativas y bases de datos diferentes a las del sistema español de protección civil. Además, muchas de estas propuestas asumen la disponibilidad de grandes volúmenes de datos históricos etiquetados, una condición que difícilmente se cumple de forma generalizada en los centros de coordinación de emergencias españoles, donde la información operativa rara vez está estructurada en formatos reutilizables para el entrenamiento de modelos de aprendizaje automático.

El presente TFM parte de estas limitaciones como punto de partida metodológico, no como obstáculo. Diseña un sistema que prioriza un baseline interpretable antes de recurrir a modelos más complejos de aprendizaje automático; que trabaja con un dataset piloto híbrido ante la ausencia de microdatos operativos garantizados; y que justifica cada una de sus variables y criterios de priorización en la normativa oficial española y en fuentes institucionales verificables, en lugar de depender de supuestos difícilmente replicables en el contexto nacional.

\section{Contribución específica desde la inteligencia artificial}

La contribución principal del trabajo desde el punto de vista de la IA no consiste en entrenar una red neuronal profunda ni en maximizar una métrica aislada de precisión sobre un conjunto masivo de datos. Esa estrategia sería metodológicamente débil en este contexto, porque no se dispone de un histórico abierto, representativo y etiquetado de incidentes del 112 Aragón con el nivel de detalle necesario para entrenar y validar un modelo supervisado robusto.

La aportación se sitúa en el diseño, implementación y evaluación de un motor de priorización intrínsecamente explicable. El motor combina tres componentes: una capa de reglas duras que captura condiciones críticas no negociables, una capa de \textit{scoring} ponderado que integra variables operativas y contextuales, y una capa de confianza y explicación que comunica al operador los factores determinantes de la recomendación. Esta arquitectura permite comparar incidentes de naturaleza distinta, mantener trazabilidad entre datos de entrada y salida del sistema, y reducir el riesgo de recomendaciones opacas en un dominio de alto impacto.

Desde una perspectiva académica, el valor del TFM reside en justificar por qué este enfoque interpretable es adecuado como línea base para emergencias civiles, qué limitaciones presenta frente a modelos más complejos y cómo puede evaluarse de forma honesta en ausencia de datos operativos reales completos. La comparación detallada con enfoques alternativos se desarrolla en el Capítulo~2, mientras que el diseño técnico del motor se presenta en el Capítulo~6 y su evaluación se aborda en el Capítulo~9.

\section{Finalidad y alcance del sistema propuesto}

El objetivo general de este TFM es diseñar e implementar un prototipo software modular de apoyo a la decisión para puestos de mando de emergencias civiles que permita estructurar, contextualizar y priorizar incidentes operativos. La finalidad es reducir el Time To First Decision (TTFD) mediante una lógica explicable basada en criterios operativos, fuentes oficiales y supervisión humana obligatoria.

\subsection{Alcance funcional}

El sistema propuesto abarca las siguientes funcionalidades: la recepción y estructuración de la información del incidente; el enriquecimiento contextual mediante fuentes oficiales —avisos meteorológicos, cartografía de riesgo, datos demográficos—; la priorización del incidente mediante un baseline interpretable de tres capas —reglas duras, scoring explicable y capa de confianza y explicación—; y la presentación de la recomendación al operador con los mecanismos necesarios para la supervisión humana.

No forman parte del alcance de este TFM las siguientes funcionalidades: el despacho automático de recursos, la integración productiva con sistemas institucionales cerrados, la sustitución del operador humano ni la construcción de una plataforma industrial completa. El sistema se concibe como un prototipo de investigación cuyo valor reside en el diseño analítico del motor y en la demostración de su viabilidad, no en su despliegue operativo inmediato.

\subsection{Alcance territorial: España y caso piloto en Aragón}

El marco normativo general del sistema es el sistema español de protección civil, lo que permite que el enfoque sea conceptualmente transferible a otras comunidades autónomas. La particularización operativa se realiza sobre Aragón como caso piloto, aprovechando su marco normativo reciente (Ley 4/2024), la disponibilidad de planes especiales específicos y la estructura del 112 Aragón como centro de coordinación de referencia.

En consecuencia, la prueba del sistema en este TFM no debe entenderse como un despliegue institucional en Aragón, sino como una evaluación controlada con escenarios contextualizados en ese territorio. Los casos del dataset piloto se diseñan con referencias geográficas, meteorológicas, normativas y operativas coherentes con Aragón, de modo que el prototipo pueda evaluarse sobre un entorno concreto sin afirmar una validación real en servicio.

\subsection{Limitaciones del trabajo}

El TFM tiene un conjunto de limitaciones que conviene explicitar desde el principio para que el lector sitúe correctamente el alcance de sus aportaciones.
En primer lugar, el sistema no ha sido desplegado en un entorno operativo real. Su evaluación se realiza sobre escenarios simulados con un dataset piloto híbrido, lo cual permite valorar la coherencia, la explicabilidad y la viabilidad técnica del enfoque, pero no equivale a una validación institucional.

En segundo lugar, el dataset piloto no se basa en microdatos operativos reales del 112 Aragón, cuyo acceso detallado no está disponible de forma pública. Se ha construido un dataset híbrido compuesto por estructura inspirada en datos institucionales agregados, variables contextuales procedentes de fuentes oficiales y casos simulados controlados, etiquetados conforme a una guía de etiquetado rigurosa. Por tanto, los resultados deben interpretarse como evidencia de comportamiento del baseline en condiciones controladas, no como medida definitiva de rendimiento en operación real.

En tercer lugar, la escala de prioridad P1–P4 empleada por el sistema es una construcción propia del prototipo, no una clasificación oficial. Se inspira en la lógica normativa de las situaciones operativas, pero no pretende equivaler a ellas en términos jurídicos.

En cuarto lugar, la evaluación del sistema se realiza sobre escenarios simulados. Los resultados obtenidos permiten valorar la coherencia interna, la explicabilidad y la aplicabilidad potencial del enfoque, pero no equivalen a una validación en condiciones operativas reales.

Por último, el sistema está concebido como herramienta de apoyo al decisor humano. En ningún caso sustituye su criterio profesional ni pretende automatizar la toma de decisiones en situaciones de emergencia.

\section{Enfoque del TFM como desarrollo software (Tipo 2)}

Este trabajo se desarrolla bajo la modalidad de TFM de Tipo 2 (Desarrollo de software), conforme a la clasificación establecida por la UNIR para los Trabajos Fin de Estudios del Máster Universitario en Inteligencia Artificial. En esta modalidad, se espera que el estudiante aborde un problema concreto y proporcione una solución tecnológica específica mediante el desarrollo de una aplicación informática, acompañada de una validación a través de pruebas de usabilidad o aceptación por parte de expertos.

En coherencia con este enfoque, el TFM no se limita a un análisis teórico del problema ni a una revisión del estado del arte, sino que produce un prototipo funcional que puede ser demostrado. No obstante, la contribución académica principal no reside en presentar una aplicación informática como producto, sino en el diseño analítico del motor de priorización: la justificación de las variables a partir de la normativa, la construcción de la escala operativa, la lógica del baseline interpretable, la generación de explicaciones y la evaluación de su aplicabilidad en el dominio de las emergencias. El frontend y el backend son componentes necesarios para materializar y probar el sistema, pero no constituyen por sí mismos la aportación central del TFM.

La metodología de desarrollo adoptada es iterativa e incremental, adaptada a un equipo de tres personas y combinando principios ágiles con fases claramente delimitadas. Los detalles metodológicos completos se presentan en el Capítulo 4 de esta memoria.

\section{Estructura de la memoria}

El presente documento se organiza en diez capítulos agrupados en seis bloques temáticos, precedidos por el apartado de organización del trabajo en grupo y seguidos de las referencias bibliográficas y los anexos.

El \textbf{Bloque I --- Contextualización} comprende los tres primeros capítulos. El Capítulo 1 (Introducción) ha presentado el problema, justificado el tema, delimitado el alcance del trabajo y explicitado la contribución esperada desde la IA. El Capítulo 2 (Contexto del problema y estado del arte) analiza el dominio operativo de las emergencias, revisa los sistemas de apoyo a la decisión existentes y sitúa el trabajo en relación con la literatura académica y las soluciones previas. El Capítulo 3 (Marco operativo y normativo) desarrolla la base normativa e institucional que fundamenta las decisiones de diseño del sistema.

El \textbf{Bloque II --- Dominio y fundamento operativo} comprende el Capítulo 3, dedicado al marco normativo español de protección civil, la taxonomía operativa de incidentes y las fuentes de datos oficiales disponibles.

El \textbf{Bloque III --- Diseño del sistema} comprende los capítulos 4 y 5. El Capítulo 4 formula los objetivos del trabajo, describe la metodología adoptada y aborda las consideraciones éticas, incluyendo la transparencia sobre el uso de herramientas de IA en la elaboración del TFM. El Capítulo 5 identifica los requisitos funcionales y no funcionales del sistema.

El \textbf{Bloque IV --- Diseño analítico} constituye el núcleo del trabajo y comprende los capítulos 6 y 7. El Capítulo 6 (Diseño del motor de priorización) presenta la escala de prioridad operativa, las variables de entrada y derivadas, la guía de etiquetado, la arquitectura del baseline interpretable y la fórmula conceptual del motor. El Capítulo 7 (Diseño de datos y construcción del dataset) desarrolla el esquema de datos del sistema y la estrategia de construcción del dataset piloto híbrido.

El \textbf{Bloque V --- Implementación y evaluación} comprende los capítulos 8 y 9. El Capítulo 8 documenta la arquitectura del prototipo, sus módulos y su funcionamiento. El Capítulo 9 presenta los resultados de la evaluación en escenarios simulados.

El \textbf{Bloque VI --- Cierre} comprende el Capítulo 10, que sintetiza las aportaciones del trabajo, discute sus limitaciones y propone líneas de desarrollo futuro.

Los anexos incluyen la taxonomía completa de incidentes (Anexo A), la matriz detallada de variables de priorización (Anexo B), la guía de etiquetado completa (Anexo C), la plantilla de etiquetado y casos piloto (Anexo D), la tabla de reglas y pesos del baseline (Anexo E), el esquema de datos del sistema (Anexo F), las capturas del prototipo (Anexo G) y la evidencia del uso de inteligencia artificial en la elaboración del trabajo (Anexo H).
