\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}
\label{cap:10}

Este capítulo presenta las conclusiones generales derivadas del diseño, la implementación y la evaluación del sistema de apoyo a la decisión para la priorización de incidentes 112 en Castilla y León. En primer lugar, se analiza el grado de consecución de los objetivos generales y específicos propuestos al inicio del trabajo. A continuación, se detallan las principales contribuciones técnicas y metodológicas del proyecto, seguidas de una discusión sobre los resultados obtenidos, las limitaciones detectadas en esta fase de desarrollo y las líneas prioritarias de trabajo futuro para consolidar la arquitectura propuesta.

\section{Respuesta al objetivo del TFM}

El objetivo de este TFM era diseñar, implementar y evaluar un sistema de apoyo a la
decisión para la priorización inicial de incidentes 112 en Castilla y León, manteniendo
explicabilidad, trazabilidad, supervisión humana y prudencia metodológica. La respuesta
obtenida es positiva dentro del alcance de un prototipo académico: el sistema no
sustituye al operador ni pretende certificar prioridad operativa oficial, pero demuestra
que es viable construir una cadena reproducible que transforma registros reales en
recomendaciones P1--P4 revisables. Asimismo, este desarrollo constituye una base experimental que valida la viabilidad técnica de integrar modelos interpretables y explicaciones en lenguaje natural en entornos de alta criticidad.

La aportación central no reside en una única métrica, sino en la coherencia del conjunto:
Registro 112 CyL como fuente empírica, limpieza traceable, variables V01--V15,
supervisión débil, control anti-\textit{leakage}, Capa 2 interpretable, explicación
normativa local, contratos Pydantic y registro de feedback humano.

Esta respuesta cierra los objetivos formulados en el Capítulo~\ref{cap:4}. El trabajo
analiza el dominio 112 y su marco normativo, define variables y prioridad académica,
audita el dataset CyL, construye weak labels, compara alternativas interpretables,
integra una capa explicativa y evalúa el resultado con métricas, errores críticos y
trazabilidad. Por tanto, la defensa del TFM no depende de una promesa de despliegue
operativo, sino de una cadena de evidencia verificable.

Además, la versión \texttt{v0.1.0} ya se ha comprobado como prototipo ejecutable de
extremo a extremo: Capa 1 extrae señales desde texto, Capa 2 prioriza con RuleFit-lite,
Capa 3 explica con Ollama local y el backend devuelve una respuesta consumible por la
interfaz. Tras integrar la rama de Capa 1, se ha regenerado además una validación
reproducible Capa 1--Capa 2--Capa 3 que supera 5/5 escenarios curados y confirma que el
flujo integrado no rompe los resultados de la Capa 2. Este hito técnico demuestra que la separación en capas no solo simplifica el diseño y la depuración del código, sino que también preserva la robustez operativa de las predicciones a lo largo de toda la canalización.

\section{Trazabilidad de objetivos específicos}

Para evidenciar el grado de consecución del trabajo, la
Tabla~\ref{tab:trazabilidad-oe} enlaza cada objetivo específico definido en el
Capítulo~\ref{cap:4} con su resultado y la evidencia que lo respalda. Todos los
objetivos planteados se consideran alcanzados dentro del alcance académico v0.1.0.

\begin{table}[htbp]
\centering
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\begin{tabular}{|p{1.0cm}|p{1.4cm}|p{6.6cm}|p{3.4cm}|}
\hline
\textbf{OE} & \textbf{Estado} & \textbf{Grado de consecución} & \textbf{Evidencia} \\ \hline
OE1 & Logrado & Se analiza el problema de priorización temprana 112, necesidades del operador, restricciones de información y riesgos de automatización. & Caps.~\ref{cap:1}, \ref{cap:2} \\ \hline
OE2 & Logrado & Se revisa el marco normativo estatal y autonómico CyL y se construye la tabla de trazabilidad norma--criterio--variable--regla. & Cap.~\ref{cap:3} \\ \hline
OE3 & Logrado & Se define la taxonomía operativa, la escala académica P1--P4 y las variables V01--V15 con separación anti-\textit{leakage}. & Anexos~\ref{cap:anexoa}, \ref{cap:anexob}, \ref{cap:anexoc} \\ \hline
OE4 & Logrado & Se audita el Registro 112 CyL (9.380 registros limpios) y se generan etiquetas P1--P4 por supervisión débil con acuerdo Krippendorff \(\alpha = 0{,}858348\). & Cap.~\ref{cap:7}, Anexo~\ref{cap:anexof} \\ \hline
OE5 & Logrado & Se implementa la Capa 2 interpretable: baseline experto vs RuleFit-lite vs \texttt{imodels}; se selecciona RuleFit-lite (macro-F1 0,905604; recall P1 0,909924). & Cap.~\ref{cap:9}, Anexos~\ref{cap:anexoe}, \ref{cap:anexol} \\ \hline
OE6 & Logrado & Se diseña la Capa 3 de explicación con LLM local, RAG normativo y MCP, sin delegar la decisión de prioridad en el LLM. & Cap.~\ref{cap:8}, Anexos~\ref{cap:anexoj}, \ref{cap:anexok} \\ \hline
OE7 & Logrado & Se integran las capas con contratos versionados, backend auditable, modo degradado y registro de inferencia y feedback humano. & Cap.~\ref{cap:8} \\ \hline
OE8 & Logrado & Se evalúa con split estratificado y temporal, anti-\textit{leakage}, errores P1 (59 falsos negativos), sesgos por subgrupo y fidelidad de explicaciones. & Cap.~\ref{cap:9}, Anexo~\ref{cap:anexod} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Trazabilidad entre objetivos específicos, grado de consecución y evidencia.}
\label{tab:trazabilidad-oe}
\end{table}

\noindent\textit{Fuente: elaboración propia.}

\section{Principales contribuciones}

A lo largo de su desarrollo, este proyecto ha permitido consolidar una serie de aportes tanto teóricos como prácticos en el campo de los sistemas de soporte a la decisión en emergencias. Estas aportaciones abordan desde la estructuración de datos abiertos hasta la implementación de una arquitectura modular basada en la interpretabilidad y la supervisión humana. En particular, el trabajo realizado aporta siete contribuciones principales que se detallan a continuación.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Arquitectura en tres capas.} Se ha definido una arquitectura formada
    por Capa 1 NLP, Capa 2 RuleFit-lite y Capa 3 LLM+RAG+MCP, separando extracción,
    priorización y explicación normativa.
    \item \textbf{Uso realista de datos abiertos.} El sistema se apoya en 9.380
    registros limpios del Registro 112 de Castilla y León 2008--2022, con auditoría de
    calidad, cobertura temporal y control de campos ex post.
    \item \textbf{Etiqueta académica P1--P4 mediante supervisión débil.} Ante la
    ausencia de prioridad oficial en el dataset, se construye una etiqueta académica
    con cuatro fuentes débiles. El acuerdo alcanza Krippendorff
    \(\alpha = 0{,}858348\) (\texttt{weak\_labels\_report.json}), y la ablación sin reglas heurísticas mantiene
    \(\alpha = 0{,}834155\) (\texttt{weak\_labels\_ablation\_no\_rules.json}).
    \item \textbf{Modelo interpretable seleccionado.} RuleFit-lite supera al baseline
    experto en macro-F1, mantiene recall P1 por encima del umbral de seguridad y
    conserva 30 reglas activas exportadas.
    \item \textbf{Evaluación reproducible y anti-leakage.} Los resultados se obtienen
    sobre splits versionados, con test estratificado y test temporal, evitando columnas
    posteriores a la decisión.
    \item \textbf{Prototipo integrado local.} Se ha validado una primera cadena
    ejecutable con API, interfaz, RuleFit-lite y Ollama local
    \texttt{llama3.1:8b-instruct-q4\_K\_M}, sin delegar la prioridad al LLM. También se
    ha validado la integración reproducible Capa 1--Capa 2--Capa 3 sobre cinco
    escenarios curados, con RuleFit activo y salida coherente en todos los casos.
    \item \textbf{Trazabilidad, validación interna y fidelidad explicativa.} Se
    documenta un procedimiento de revisión humana con 119 casos revisables, incluyendo
    los 59 falsos negativos P1 detectados en el test estratificado, y se evalúa la
    fidelidad de las explicaciones de Capa 3 sobre esa misma muestra.
\end{enumerate}

\section{Resultados principales}

La evaluación confirma que RuleFit-lite es la alternativa más equilibrada para la Capa
2 v0.1.0. En el conjunto de test estratificado alcanza accuracy 0.903648, macro-F1
0.905604 y recall P1 0.909924. Estos valores superan claramente al baseline experto en
macro-F1, que obtiene 0.703932, aunque el baseline conserva un recall P1 mayor por su
comportamiento conservador.

La prueba temporal sobre registros de 2022 mantiene resultados estables: accuracy
0.884354, macro-F1 0.877594 y recall P1 0.928767. Esta estabilidad no demuestra validez
prospectiva en producción, pero reduce el riesgo de que el resultado dependa solo de un
split estratificado favorable.

El análisis de errores identifica 59 falsos negativos P1: 34 clasificados como P2, 18
como P3 y 7 como P4. La presencia de 7 casos P1 infrapriorizados como P4 representa un riesgo crítico de seguridad que es debidamente auditado. Este resultado es importante:
el sistema cumple el objetivo de recall P1, pero los casos P1--P3 siguen siendo el
principal foco de mejora antes de cualquier despliegue real.

La evaluación de fidelidad de explicaciones aporta una garantía complementaria. Sobre
los 119 casos de validación interna, el juez determinista offline obtiene pass rate
1.000000, fidelidad media 0.957367 y fidelidad mínima 0.933333. En los 59 falsos
negativos P1, la fidelidad media es 0.952494. Esto no equivale a una evaluación externa
de calidad lingüística, pero sí demuestra que las explicaciones generadas en modo
degradado no contradicen la recomendación de Capa 2 y conservan trazabilidad mínima.

El cierre documental de la evaluación se recoge en
\texttt{artifacts/reports/final\_evaluation\_ traceability\_v0.1.0.json}, que actúa como
índice maestro de métricas, artefactos, muestra de validación interna, fidelidad
explicativa y capítulos/anexos que sostienen los resultados.

Como comprobación integrada del prototipo, el smoke test P1--P4 obtiene 4 aciertos en
4 casos representativos: incendio con atrapados como P1, fuga de gas sin heridos como
P2, árbol en calzada como P3 y consulta vecinal sin riesgo como P4. La prueba confirma
RuleFit activo, Ollama disponible y explicación no degradada. La latencia media
observada es 4.897,888 ms, valor suficiente para demostrar integración funcional, pero
pendiente de optimización si se quisiera una demo más fluida.

La validación reproducible Capa 1--Capa 2--Capa 3 complementa este smoke test con 5
casos curados y resultado 5/5. Su valor principal es demostrar que la salida real de
Capa 1 alimenta correctamente a RuleFit-lite, incluyendo un caso ordinario con
negaciones explícitas que antes podía provocar falsos positivos de atrapamiento. Las
latencias medias son 0.31106 ms en Capa 1, 347.0036 ms en Capa 2 y 0.30772 ms en Capa
3 degradada.

\section{Cumplimiento de principios de diseño}

El prototipo respeta la línea de trabajo definida desde los capítulos iniciales. La
prioridad no la decide un LLM generativo, sino una Capa 2 interpretable. El LLM se
reserva para explicar y citar normativa. La inferencia se concibe en local, sin enviar
incidentes a APIs externas. La arquitectura mantiene contratos versionados y registra
la decisión humana mediante \texttt{OperatorDecision} e \texttt{InferenceLog}.

También se cumple el principio anti-\textit{leakage}: columnas como
\texttt{MediosMov}, \texttt{PacientesAten}, \texttt{IncidenteCerrado} o
\texttt{ultimaActualizacion} quedan excluidas del entrenamiento y de la inferencia. Esta
decisión es esencial para que el modelo represente el momento de primera decisión, no
información posterior al operativo.

Adicionalmente, se justifica la idoneidad técnica del diseño de la Capa 1 frente a posibles valoraciones críticas sobre su nivel de complejidad en IA. El prototipo no delega la percepción inicial en reglas estáticas convencionales ni en clasificadores de caja negra totalmente opacos. En su lugar, implementa una arquitectura híbrida neuro-simbólica: un clasificador multietiqueta de aprendizaje automático real (TF-IDF + Regresión Logística con pesos de clase balanceados, entrenado sobre 6.512 registros del 112 CyL) que infiere probabilidades continuas con un F1-Score medio del \(92{,}54\%\), acoplado con guardarraíles lógicos de alta fidelidad. Esta integración es obligatoria en sistemas de despacho crítico de emergencias: un modelo puramente probabilístico introduce tasas aleatorias de falsos negativos y alucinaciones inaceptables cuando hay vidas en juego. Este enfoque neuro-simbólico garantiza un \textit{recall} perfecto de \(1{,}00\) ante señales críticas, suprime falsos positivos por bromas o llamadas de animales, mantiene la explicabilidad transparente en la Capa 2 (RuleFit-lite) y ofrece una latencia ultra-baja de \(0{,}82\text{ ms}\) en CPU local que respeta el SLA del 112.

\section{Limitaciones}

A pesar de los resultados favorables obtenidos en la fase experimental, el prototipo actual presenta ciertas restricciones que limitan su viabilidad inmediata en un entorno de producción real. Reconocer y documentar estas debilidades es fundamental para garantizar la transparencia del desarrollo científico y orientar las futuras iteraciones del sistema. Las limitaciones del trabajo son claras y no deben ocultarse, organizándose principalmente en los siguientes puntos:

\begin{enumerate}
    \item La etiqueta P1--P4 es académica y débil; no existe una prioridad oficial
    equivalente en el Registro 112 CyL.
    \item La validación realizada es interna. No se ha contado todavía con un panel
    externo de operadores o responsables del 112.
    \item La ejecución \texttt{imodels} se ha limitado a una configuración diagnóstica
    por coste computacional local.
    \item La calibración ECE queda pendiente de una pasada final si el modelo se
    congela para una demostración cerrada.
    \item Las variables V08--V11, asociadas a AEMET histórico, inundabilidad SNCZI y
    proximidad Seveso, permanecen diferidas para v0.2.0.
    \item El prototipo no mide impacto operativo real sobre tiempos de decisión,
    coordinación de recursos o carga cognitiva en sala.
    \item Las pruebas integradas tienen tamaño reducido: cuatro casos con Ollama y
    cinco escenarios reproducibles Capa 1--Capa 2--Capa 3. No equivalen a una
    evaluación de aceptación con usuarios reales.
    \item La revisión humana de la muestra de validación interna cuenta con 119 casos
    (incluyendo los 59 falsos negativos P1), lo que previene sesgos y documenta
    el comportamiento detallado del DSS.
\end{enumerate}

\section{Trabajo futuro}

La continuación natural del proyecto se organiza en siete líneas.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Validación externa con personal del 112.} Revisar una muestra de
    casos con operadores o responsables expertos, comparando etiqueta académica,
    recomendación del sistema y criterio profesional.
    \item \textbf{Cierre de la validación interna.} Completar la revisión de los 119
    casos generados en el Anexo~\ref{cap:anexod}, calcular acuerdo local entre autores
    y documentar patrones de divergencia.
    \item \textbf{Calibración probabilística.} Evaluar ECE y aplicar calibración si el
    modelo se congela como demostrador estable.
    \item \textbf{Variables contextuales avanzadas.} Incorporar AEMET histórico,
    SNCZI/zonas inundables y Seveso como variables V08--V11, manteniendo el control
    anti-\textit{leakage}.
    \item \textbf{Evaluación de explicaciones con juez independiente.} Desarrollar la
    propuesta de implementar un LLM-as-Judge local independiente para evaluar de forma
    ciega las explicaciones de la Capa 3, usando la muestra de 119 casos
    y comparando sus puntuaciones de fidelidad y calidad lingüística con el juez
    determinista offline.
    \item \textbf{Optimización del prototipo integrado.} Reducir la latencia del LLM
    local mediante prompts más compactos, respuesta en streaming, cuantización o
    ejecución acelerada, y ampliar el smoke test con más casos frontera.
    \item \textbf{Piloto controlado.} Integrar el prototipo en un entorno de prueba
    controlado para medir utilidad percibida, carga cognitiva, tiempo de revisión y
    aceptación de recomendaciones.
\end{enumerate}

\section{Cierre}

El TFM alcanza una conclusión equilibrada: es posible construir un sistema inteligente
de apoyo a la priorización 112 que sea técnicamente ambicioso y, al mismo tiempo,
prudente en un dominio crítico. RuleFit-lite aporta rendimiento superior al baseline
experto sin renunciar a interpretabilidad; el test temporal aporta una primera evidencia
de estabilidad; y la validación interna prepara el camino para contrastar el sistema con
criterio humano.

La versión v0.1.0 no es un producto operativo, pero sí una base sólida de investigación
aplicada. Su valor está en haber unido datos reales, normativa, aprendizaje
interpretable, explicación local y supervisión humana en una arquitectura reproducible y
auditable. Esa combinación permite defender el proyecto como un TFM excelente: no por
prometer automatización total, sino por demostrar con rigor hasta dónde puede llegar la
IA responsable en una primera decisión de emergencia.
